\section{El fin y los deberes del Estado}

Por último, en los dos incisos finales del artículo 1° se hace referencia a los fines y deberes del Estado. Respecto a lo primero, la citada disposición reza: ``El Estado está al servicio de la persona humana y su finalidad es promover el bien común, para lo cual debe contribuir a crear las condiciones sociales que permitan a todos y a cada uno de los integrantes de la comunidad nacional su mayor realización espiritual y material posible, con pleno respeto a los derechos y garantías que esta Constitución establece''. Más allá del poco peso específico que ha tenido esta cláusula en la praxis constitucional, se puede mencionar que su filiación pertenece claramente a la tradición de pensamiento aristotélico tomista, lo que en sí mismo resulta cuestionable en un Estado democrático, en el que todas las visiones acerca del bien son iguales, y por tanto, se debe mantener neutralidad respecto de ellas.
 
Más concretamente, la idea del bien común está asociada a una concepción premoderna de la organización social, mecanicista, estamental, organicista y perfeccionista. Esta misma noción es recogida por el pensamiento social de la Iglesia, que es la fuente más directa de donde se nutre la Constitución de 1980. Así, por ejemplo, en la constitución pastoral Gaudium et Spes se define el bien común como: ``el conjunto de condiciones de la vida social que hacen posible a las asociaciones y a cada uno de sus miembros el logro más plena y más fácil de la propia perfección''. Ahora bien, algunos autores han planteado que la noción de bien común puede ser rehabilitada en su utilización en una sociedad democrática plural y contemporánea, sin embargo, ninguno de esos intentos intentos ha arrojado luces concretas acerca de qué significa esta idea \cite{Mic07}. En cualquier caso, parece discutible que la Constitución debiese contener declaraciones de este tipo, teniendo en cuenta que en la en la actualidad la noción de bien resulta controvertida. Por ende, su determinación no es posible hacerla de forma sustantiva, sino que por el contrario, el camino que han adoptado las sociedades contemporáneas es implementar acuerdos procedimentales a través de la idea de democracia.     

A su vez, en el último inciso, en el que se expresan: ``Es deber del Estado resguardar la seguridad nacional, dar protección a la población y a la familia, propender al fortalecimiento de ésta, promover la integración armónica de todos los sectores de la Nación y asegurar el derecho de las personas a participar con igualdad de oportunidades en la vida nacional''. Llegados a este punto, se puede constatar que este inciso ofrece una síntesis del sincretismo ideológico que presenta la Carta de 1980. Con el propósito de no se reiterativos se abordarán solo dos de las cuestiones que surgen de este inciso: la nación chilena y la defensa de la seguridad nacional.

Asume el Constituyente de 1980 una idea de Estado nacional. En cualquier caso, esta mirada no es patrimonio exclusivo del Constituyente de 1980, ni incluso de las Constituciones chilenas. En toda Latinoamérica, luego de obtenida la independencia, la construcción de los nuevos Estados se realiza sobre la base del Estado-nación. Esta asociación había gozado de gran difusión durante la Revolución francesa, y posteriormente, terminó por consolidarse como un binomio inseparable. Sin perjuicio de todos los problemas que ocasiona el concepto de Estado nación, en Latinoamérica había uno adicional: ninguno de los nacientes Estados poseía en su origen una homogeneidad cultural, lo que trajo como consecuencia que esta se trató de conseguir artificialmente. La manera de hacerlo fue forzar, a través de un poder centralizado, una política de identidad nacional \cite{Alv05}. En Chile las cosas no fueron muy distintas. Al respecto, Peralta ha dado cuenta del intento inicial fallido de incorporar al pueblo Mapuche a la construcción de la identidad nacional exclusivamente sobre la lógica de los deberes y no de los derechos políticos \cite{Per09}. Ante el fracaso de esta estrategia, el Estado chileno terminó recurriendo directamente a la violencia, subyugando por las armas a los pueblos originarios en lo que eufemísticamente se ha denominado ``pacificación de la Araucanía'' \cite{Tok07}. Esta forma de entender las relaciones entre culturas ha permeado hasta el día de hoy, desembocando en un conflicto cultural y territorial con nuestros pueblos originarios, en cuya solución, un primer paso sería el reconocimiento de nuestro país como un crisol de culturas que se relacionen entre ellas en un plano de igualdad, todas ellas con vocación de asumir el status de nación dentro del Estado chileno \cite{Par13}. 

Otra cuestión relevante en este inciso final tiene que ver con la alusión a la seguridad nacional, que puede ser interpretada como la función natural de las fuerzas armadas, esto es, asegurar las fronteras del Estado ante la agresión de una potencia extranjera. En realidad, una declaración de este tipo no es necesaria que sea consignada constitucionalmente. Sin embargo, en el espíritu de la Constitución subyace una explicación diferente a esta cláusula, sobre todo si le la pone en relación con los capítulos XI y XII, relativos a esta materia, y que a pesar de haber sido modificados sustantivamente en el año 2005 guardan algo de su esencia original. A pesar de que es un hecho que ha sido silenciado por la doctrina, estas proclamaciones parecen tener origen en la doctrina de la seguridad nacional, política desarrollada por los EE. UU. durante la época Guerra Fría, que postulaba, justamente, que las fuerzas armadas de los países latinoamericanos debían modificar su misión de resguardar las fronteras y abocarse a combatir al enemigo interno. Todo ello suponía, por cierto, tanto actividades de represión como intervención directa en política contingente \cite{Sch14}.

La doctrina de la seguridad nacional sería también un elemento determinante en el modelo de la Carta de 1980, en lo que se refiere a restricciones a la democracia, al pluralismo ideológico y al papel de las FF.AA. como garantes de la institucionalidad. Lamentablemente, los estudios específicos sobre este punto son escasos. En cualquier caso, en el año 2003 el Comandante en Jefe de la época, Juan Emilio Cheyre, renunciaba a la doctrina de seguridad nacional como doctrina del Ejército. Esta renuncia marca este acto es el precedente para que, en la reforma constitucional de 2005, se acordaran modificaciones importantes en lo relativo a las Fuerzas Armadas y de orden. 
